\Introduction

Плазменное напыление -- прогрессивный технологический процесс нанесения покрытий.
При плазменном напылении материал покрытия в виде порошка или проволоки вводится
в плазменную струю, где он интенсивно нагревается, плавится, распадается и, при
взаимодействии с поверхностью обрабатываемой детали, образует покрытие.

Плазменные покрытия характеризуются слоистой прочной структурой, которая возникает
вследствие сильной деформации и очень быстрой кристаллизации напыляемых частиц.
Свойства напыленного покрытия отличаются от свойств этого же материала как в 
спеченном, так и в литом состоянии. Плазменные покрытия имеют определённую пористость,
которая в зависимости от материала и условий напыления может колебаться в
пределах \SIrange{2}{15}{\percent}. Используя специальные методы и режимы
напыления можно получать покрытия пористостью \SIrange{30}{40}{\percent}.

Свойства плазменных покрытий определяются физико-химическими процессами,
происходящими в частицах при напылении, и процессами, протекающими между подложкой
и частицами и самими частицами в покрытии при их деформации и затвердевании.

Вследствие высоких температур и энергии плазмы её применение эффективно для
нанесения покрытий из тугоплавких материалов. Тугоплавкие материалы имеют высокую
энергию связи в кристаллической решетке, обладают большой прочностью, твердостью,
стойкостью в различных средах и при высоких температурах. Поэтому во многих отраслях
промышленности с целью повышения рабочих характеристик и эффективности работы изделий
различного назначения применяют покрытия из тугоплавких материалов.

Наиболее общими причинами определенных свойств напыленных материалов являются 
\cite{Кудинов:1977}:
\begin{enumerate}
	\item воздействие окружающей атмосферы на напыляемый материал;
	\item пониженная прочность сцепления на границах между частицами и слоями покрытия,
		нанесенных за один проход, возникающих вследствие неполного схватывания,
		а также повышенного содержания окислов, пор и других включений в пограничных областях;
	\item образование пористости в результате газовыделения и кристаллизации частиц
		с высокими скоростями, а также возникновение выплесков материала покрытия
		при ударе частиц о подложку;
	\item изменение строения материала вследствие фазовых превращений и появления
		пересыщенных и нестехиометрических структур, часто с присутствием большой
		доли аморфной фазы в результате физико-термического воздействия плазменной
		струи и закалки перегретых расплавов;
	\item возникновение напряжений во всем объеме напыленного материала и в объеме
		каждой частицы.
\end{enumerate}

Основными стадиями всех газотермических методов напыления являются:
\begin{enumerate}
	\item получение частиц;
	\item транспортировка потока частиц к поверхности основы;
	\item формирование покрытия.
\end{enumerate}

\pagebreak
